<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://zqzhang1729.github.io/</id>
    <title>1729号湖边栖所</title>
    <updated>2022-08-09T13:28:53.757Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://zqzhang1729.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://zqzhang1729.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>随便写点什么的地方</subtitle>
    <logo>https://zqzhang1729.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://zqzhang1729.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 1729号湖边栖所</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[个体自由与社会契约]]></title>
        <id>https://zqzhang1729.github.io/post/ge-ren-zi-you/</id>
        <link href="https://zqzhang1729.github.io/post/ge-ren-zi-you/">
        </link>
        <updated>2022-08-08T20:29:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章源于有关乌俄战争和近期紧张局势的思考。首先申明观点：我的思考永远关注于个体，战争给交战双方的人们带来生命威胁，“出于正义”的经济制裁也战争中人们的生活雪上加霜，两个阵营都无法占据正义的高地。战争永远都不是正义的，无论你的出发点看起来多么崇高，一旦开战所有人都会深陷泥潭。退一步讲，即使目标正义，邪恶的手段也将玷污这心目中的正义。</p>
<p>世界政治正值寒冬，民粹主义是某些政体最后的救命稻草。国家需要找到一个共同的敌人，抑或是虚构一个， 在国内宣扬对其的仇恨，以达成人民在爱国主义大旗下的大团结。这是极其危险的，当国内情绪日渐高涨，高涨的民族主义必将反噬，这些战争就变成了不得不打，否则政权就会在民主政体下更替。人们的高昂情绪需要一场战争来发泄，选票会飞向最激进的参选者，加速这一进程。</p>
<p>军事频道每日模拟着如何进攻，酒醉的人们也在高谈阔论，给出自己的见解，好似自己就是指挥者，大手一挥所到之处战无不胜。可不知战争中自己只是炮灰，有人用手一指把你送上前线，让自己的生活和对方的生活同归于尽。在经历过一次战争后，人们就会冷静下来。战争中的损失使得反战与和平成为主流旋律，我们又会得到暂时的和平。这或许是一种循环。只要国家之间的对立仍然存在，这个循环也许永远不会停止。人是健忘的，我们从历史中得到的教训就是人不会从历史中学到任何东西。</p>
<p>如果回到一切的开始，是什么使得人类有了社会的概念？个人无法应对生存的方方面面，需要集体的力量来对抗自然和其他部族。个人在部族中出力，部族提供庇护，这应该是社会的雏形。很自然地，我们的社会契约应该是双向互利的，双方对契约的遵守都出于对彼此的信任。封建社会是基于武力压制的对个人的单方面剥削，即使那时也可以产出杰出的集体成就，我们无法承认这种社会契约是先进的、健康的。一个优越的社会不仅仅会保证个体的基本需求，也应该保障社会中的个体自由，比如自由选择发展方向和生活方式，以及要求社会改正和退出的权力。个人服从社会的管理是出于信任，没有人生来就高高在上，可以凌驾于其他生命之上。</p>
<p>集体的创立之初是因为有利可图，可当个体在集体中无法获利，为什么还要用余力死撑这那面残破的旗帜呢？集体是有退路的，即解散后个体可以寻求各自的出路。可在个体层面却没有，当集体命令你去送死，你还会去听命吗？集体中的人还在，解散后重组也不失为一种选择。可问题在于，这种重组不会是和平的，既得利益者会动用权力来镇压所谓的反叛，这个过程永远伴随这流血与战争。另一个阻力在于誓死保护旗帜的其他个体，即使个体利益受损，它们仍能从集体成就中获得满足，沉溺于官腔的宏大叙事中。宏大叙事的市场在于大多数人的平凡，卑微的人们耻于谈论它们微不足道的进步和喜悦。相反，撕掉个人标签，融入大集体，谈论作为整个集体的成就成了它们的精神支柱。</p>
<p>在公权力和护旗人的双重打压下，社会的进步变得举步维艰。试图改变现状的人被扣上了利己主义者的帽子，它们被官方描述成了人民的公敌或是境外势力。这里我们需要一个利己主义的明确定义，我能给出的理解是：牺牲集体利益以寻求基本需求之外的个人利益。集体若无法满足个人的基本生存需求，单方面撕毁社会契约，则没有资格要求个体的忠心和奉献。在这种情况下，若是社会通过武力镇压，那么这个民主政府的躯壳下藏着的是那颗不死的封建主义的心。</p>
<p>对政府的不服从向来是被视为大逆不道的，会有批评说这是对革命先烈的大不敬。但是革命先烈的牺牲是为了子孙更好的生活，先辈的长征是为了后辈不再需要长征。可如今在一个自诩优越的社会制度下，人们仍需要为温饱等基本需求担忧，是谁的诉求与先烈一致呢？又是谁脱离了人们群众呢？网络的初衷原本是连通与交流，可有人试图在上面建立孤岛，只允许同一种声音，就像这篇文章不会出现在国内的平台上。</p>
<p>说实话，我对国内社会是悲观的，看不到改变的希望。勇敢，人最可贵的品质， 在教育中被抹杀殆尽。我们可以经常听到老师夸孩子听话，家长也把听话作为好孩子的标准之一。可一切都没有问题吗？孩子的顺从令人胆寒。孩子们失去了质疑的勇气，变得言听计从，对一切接受到的信息深信不疑，就会沉溺于光鲜的宏大叙事中，在引导下成为了新一代的护旗人。</p>
<p>愿你勇敢，愿你被社会温柔以待。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[昨日的幻象]]></title>
        <id>https://zqzhang1729.github.io/post/zuo-ri-de-huan-xiang/</id>
        <link href="https://zqzhang1729.github.io/post/zuo-ri-de-huan-xiang/">
        </link>
        <updated>2020-08-08T20:29:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zqzhang1729.github.io//post-images/1639360232464.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
  日子晃着又过了一年，每年这天我都会坐在相同的书桌前，想写点什么，有些年写了点短文，有些年发着呆不知道怎样下笔，就这样过去了。今年和以往完全不同，在这过去的366天里，我的个人生活和整个世界都彻底地改变了，就像扳道工改变了轨道，一切都伴随着摩擦产生的刺耳噪声，向着未知的前方呼啸行进。<br>
  茨威格在《昨日的世界》中将两次世界大战描述为“各种群众性的思潮如同不可救药的瘟疫毒害了我们欧洲的文明之花”，那应该是人类历史上最严酷的社会动荡，每个人都被迫成为了这一悲剧的见证者，在那人间地狱中谋得生存。相比之下，现在的时代落差似乎显得微不足道：我们既没有达到先前欧洲的文化艺术大繁荣，也没有跌落到世界范围的直接军事冲突，至少目前还没有。但现在和两次大战前夕出奇地相似，都是民族主义带来的盲目狂热，无助的个体躲在国家和民族的荣耀大旗之下，公开宣扬着对立和仇恨。这种团结一致的狂热感情令人恐惧，希望“能有一只坚强的手把这脱缰的命运重新拽回来”。<br>
  我甚至一度怀疑这种落差是否真正存在，这种危机是在这一年中突然出现，还是早就潜伏在我们身边，掩盖在我们憧憬的幻象中，只是天灾人祸撕去了表面的浮华，内部的空洞让人难以接受。我个人更倾向于后者。不知道从什么时候开始，我们的社会开始变得守旧而刻薄，容不下不同的观点，但凡有人提出了一点异议，都会被扣上“有损于社会和谐稳定”的帽子。从被迫审查到自我审查，再到认同社会需要一个统一的声音，主动去猎寻所谓的不和谐音，人们沉浸在“社会将越来越好”的美梦中，时间久了，就模糊成了“这就是最好的时代”，不容许丝毫辩驳。<br>
  可是人们睡得并不安稳，哪怕细细簌簌的声响可能都会戳破这层幻象，于是人们的工作重心转移到了“静音”。没有什么能逃离它的魔爪：书籍、影视、音乐、绘画，甚至连高考作文都未能幸免。这种全面的控制毋庸置疑地消磨了国人的创造力，国内已经很久没有一本好书、一部好电影了，这使我无限憧憬欧洲的文化氛围。我深知要让现在的中国达到欧洲的高度简直是天方夜谭，但谁又不向往美好的事物呢？谁也不愿放弃这种渺茫的希望，万一实现了呢？而现实是“文化自信”断送了所有希望，我们的文化开始剥离于全球浪潮，在这种盲目的自满中我们固步自封，与心中的理想国背道而驰。<br>
  随着“静音活动”的开展，“和谐社会”成为了一个重要指标，越来越多的事物被划为“不和谐”的范畴，其中就包括正常的思想交锋和所谓的“负面信息”。两种观点的针锋相对向来是通向真理的有效途径，所谓“真理愈辩愈明”，各自的观点在攻防交替中获得补充，共同走向真理，这是何等乐事！但争论的过程少不了嘈杂，惊醒了“和谐社会”中的沉睡者，起床气让他们拒绝对立的观点，拒绝混乱的争论，开始对对立观点的人进行人身攻击，意图尽早终止争吵，殊不知混乱的代价不减反增，而且代价之后一无所获。<br>
  更加违背常理的是对“负面消息”的敌意。恶性事件近年来变得愈加频繁，这与“和谐社会”的愿景格格不入，恼人的噪声夹杂在舒缓的摇篮曲中，扰了清梦。有关部门像个称职的保姆，细细挑拣出不和谐的音符，轻拍着哄人入睡。可这些“负面消息”就是问题所在，我们沉湎于甜美的梦而放任那些人性的恶肆意生长。林奕含说：“忍耐不是美德，生气才是。”一个理性的人从来不缺乏面对黑暗的勇气，心中渴望的是公平与正义。希望有一天我们可以正面谈论罪恶与死亡，不去逃避，不去娱乐化地调侃，直面心中的阴暗，并把它们困于牢笼之中。<br>
  若要从这一年的经历中找出些许积极意义来告慰自己，那就是幻象背后的空洞被强制地暴露在我们眼前，让更多的梦中人警醒。我对这个世界的爱不会因为它的不完美而削减，与其在幻象中欺骗自己，不如接受这个世界的残缺，在困境中寻找出路。反过来说，若现在的生活真的像幻象中那样美好，我们又该追求些什么呢？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[永志不忘]]></title>
        <id>https://zqzhang1729.github.io/post/yong-zhi-bu-wang/</id>
        <link href="https://zqzhang1729.github.io/post/yong-zhi-bu-wang/">
        </link>
        <updated>2020-02-15T11:29:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zqzhang1729.github.io//post-images/1639360101132.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
  原本想以“Lest We Forget”为题，考虑到中文文章用英文题目属实不妥，就用了这个还算确切的翻译。“Lest We Forget”这种表达是我在堪培拉的时候记住的，当时恰逢ANZAC Day，阅兵地点正好在我租的房子附近，就去现场感受了一下。说实话我不了解澳新军团的历史，只知道他们在缅怀牺牲的战士们。胸前挂满奖章的老兵满怀希望地望着年轻的战士们，也接受着大家的景仰。他们不会忘记战争带来的伤痛，这种伤痛没有让他们去报复，而是转化成对和平的向往，以史为鉴，永志不忘。<br>
  记得在去年十月，我还在准备托福和GRE考试，查阅相关的作文范文。我注意到，但凡是有关政治和政府职能的话题，文中都会提到2003年SARS时期中国政府的不作为。我在那个时期的记忆是模糊的，只记得当时出门要戴口罩，每天早晨要测体温。当时我就在想，大敌当前政府无动于衷真的好愚蠢，如果当时政府真的是如此无能，我会很失望的。我马上又安慰自己，往好处想，有了那次教训，同样的错误总不会犯第二次吧？结果一语成谶。<br>
  这个社会是没有记忆的。同样都是疫情，连病毒都同样是能引发肺炎的冠状病毒，这次政府的行为就好像把现成的答案摆在面前，却抄串了行。隐瞒、欺骗，以为捂住双眼就能逃避现实，殊不知最大的恐慌在于掌权者的失信。等到事情败露，又正人君子般地指点江山，用他信奉的行政手段打算把病毒笑死。只是可怜了普普通通的好人，原本是全家团圆的新春佳节，却要牺牲自己的生活乃至生命去收拾残局。<br>
  社会的失忆现象早有先例，中国人民的抗议、抵制，大多都是不了了之。前段时间沸沸扬扬的996工作制，谁都知道这是在透支生命，但风头一过，那些岗位还是竞争得火热。还有NBA辱华事件，当时每个人都义愤填膺，现在还不是偷偷恢复了直播。这种抵制模式成了一种常态，每次出现了抵制风潮，我都会和母亲打个赌，多久能忘，结果每次都是我们高估了他们的记忆力。<br>
  这场疫情终究会过去，只是时间的问题。那时我不希望媒体上铺天盖地地都是“感动中国”的戏码，媒体朋友们什么时候才能明白鼓吹“做好人需要牺牲”是一种病态思想，一个健全的社会会让好人得到应有的奖赏。或许现在我们不该奢求太多，至少要让好人活得有尊严，而不是让死亡时间都是一个谜。要让科学和法律得到它们应有的尊严，而不是政治统治下的工具。要让每个普通人活得有尊严，而不是为了生计而委曲求全。<br>
  请记住现在的事情，注意这不是让你去怨恨、去仇视，只是希望现在每一次对尊严的践踏，都能让你以后更有尊严地活着，也同样去珍视别人的尊严。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>